
%-----------------
% Wstęp
%-----------------
\chapter{Wstęp}
Niniejsza praca największą uwagę poświęca Algorytmowi Poszukiwania Harmonii
(APH) zaproponowanym przez Zong Woo Geem wpracy  
,,A New Heuristic Optimization Algorithm: Harmony Search''
w~2001 roku. Zainspirowany przez improwizację 
jaazową muzyków, którzy grając ze sobą poszukują wspólnego brzmienia.
Każdy z nich tworzy własną melodię, która musi dobrze współbrzmieć 
z~melodią pozostałych muzyków.\cite{Geem}

Algorytmy ewolucyjne (AE) są inspirowane ewolucją biologiczną.
Wykorzystuje się je do rozwiązywania problemów optymalizacyjnych. 
Populacja osobników w każdym pokoleniu jest oceniana. 
Najsilniejsze osobniki są krzyżowane i mutowane.
Ich potomkowie tworzą kolejne pokolenie, które znów zostaje ocenione 
i~daje początek kolejnemu pokoleniu osobników.

W naturalnym środowisku przedstawiciele danego gatunku walczą 
o~zaspokojenie podstawowych potrzeb życiowych, 
są narażone na choroby i naturalnych przeciwników.
Słabsze zostają zostają wyeliminowane, silniejsze rozmnażają się
i~wychowują potomstwo.
Mechanizm ten wpływa na cechy osobników w populacji powielając
cechy pozwalające przetrwać w danym środowisku, oraz eliminuje
te cechy, które czynią osobniki gorzej przystosowanymi do
środowiska. 
Każde kolejne pokolenie tworzą organizmy  lepiej przystosowane
i~doskonalsze, oraz bardziej atrakcyjne dla pozostałych organizmów
z~którymi mogą mieć potomstwo.\cite{Beasley}

Analogiczny mechanizm odzwierciedlają algorytmy ewolucyjne.
Populacja jest zbiorem przykładowych rozwiązań.
Każdy osobnik ma genotyp, czyli parametry, które określające jak zachowuje
się on w środowisku, oraz fenotyp opisujący jego przystosowanie,
czyli w tym wypadku ocenę jak dany organizm rozwiązuje określony problem.
Przystosowanie, czyli jakość rozwiązania określane jest przez funkcją przystosowującą.
Analogią funkcji przystosowania jest środowisko w jakim żyje populacja,
mówi ona które osobniki są lepsze od innych.
Organizmy gorsze są odrzucane, a lepsze dają początek nowej populacji.
Proces tworzenia nowych rozwiązań opiera się na krzyżowaniu i mutowaniu.
Krzyżowanie polega na stworzeniu nowego osobnika zawierającego
cechy innych osobników. Mutacja jest losową zmianą danej cechy.
Algorytmy genetyczne dają coraz to lepsze rozwiązania, ale nie gwarantują
otrzymania idealnego, należą do grupy algorytmów heurystycznych.


  %-----------------
  % Postawienie zadania
  %-----------------
\section{Postawienie zadania}
Celem pracy było stworzenie aplikacji dydaktycznej wizualizującej działanie Algorytmu 
Poszukiwania Harmonii. Do realizacji została wykorzystana platforma ,,Java'' w~wersji~8.
Program został napisany w języku Scala. Jest to język wpierający paradygmaty programowania
obiektowego oraz funkcyjnego. Z racji, że aplikacja ma być docelowo wykorzystywana 
na~zajęciach, oraz~ma przybliżyć studentom działanie algorytmu. Paca zawiera instrukcję
obsługi tego programu.

Zadania zrealizowane w tej pracy:
\begin{enumerate}
	\item Objaśnienie Algorytmu Poszukiwania Harmonii.
	\item Porównanie Algorytmu Poszukiwania Harmonii z algorytmem Optymalizacji
	rojem cząstek.
	ewolucyjnymi.
	\item Opisanie środowiska pracy aplikacji i technologii jej wykonania.
	\item Omówienie sposobu wizualizacji działania algorytmu.
	\item Przedstawienie przykładowych problemów optymalizacyjnych, które
	aplikacja rozwiązuje.
	\item Sposób w jaki użytkownik aplikacji może podawać parametry algorytmu
	optymalizującego.
	\item Stworzenie instrukcji obsługi aplikacji.
\end{enumerate}

